\chapter{Частицы}

Используются для возвратных глаголов, оканчивающихся на \textbf{-se}, уточняющих лицо, к которому обращено действие или которое является объектом действия сказуемого. Также для обычных глаголов, когда дополнение для краткости заменяется местоимением.

\begin{table}
\begin{tabu}to \linewidth{|*3{X[m c]|}}
\hline
Лицо подлежащего: & Dativo: Дательный падеж (кому? чему?) & Acusativo: род., вин. падежи (кого? что?) \\ \hline
yo & me & me \\ \hline
tú & te & te  \\ \hline
el / ella / Ud. & le & lo/la \\ \hline
nosotros & nos & nos  \\ \hline
vosotros & os & os  \\ \hline
ellos / ellas / Uds. & les & los/las  \\ \hline 
\end{tabu}
\end{table}

\subsubsection{Примеры}
Regalar algo a alguien - Дарить что-то кому-то\\
Regalo las flores a Anna - Дарю Анне цветы\\
Прямым дополнением (кого? что?) служат цветы \textbf{las flores}, а косвенное дополнение (кому? чему?) - сочетание \textbf{a Anna}.\\
Regalo \textbf{las flores} = \textbf{Las} regalo.\\
Regalo \textbf{a Anna} = \textbf{Le} regalo.\\
В итоге получается: \textit{Se} \textbf{las} regalo = \textbf{Их} \textit{ей} дарю.\\
\textit{Примечание 1:} Не забывайте - когда дополнение выражено человеком, перед именем/нарицательным ставится предлог \textbf{a}!\\
\textit{Примечание 2:} Важно также помнить, что когда присутствует совмещение \textbf{le} и \textbf{la}, \textbf{lo}, etc. происходит замена \textbf{le} $\rightarrow$ \textbf{se}, чтобы избежать неудобного \textbf{lelo/lela...}.
